사라 슈피겔만

(이미지)

기본 정보

캐릭터 키포인트

시즌별 인간 관계

외형 묘사

한쪽으로 땋은 어깨까지 오는 갈색 머리를 하고 있다. 풀면 허리까지 올 듯하다. 차분한 인상을 주며, 단정한 느낌. 마치 인자한 성모상 같은 느낌이다. 가슴이 상당히 크며 (무려 G컵), 이를 커버하기 위해서 인지 가디건과 갈색 면바지를 입고 있다. 전체적으로 왠지 모르게 현모양처 같은 느낌. 하지만 언제나 무표정이어서 항상 포커페이스를 유지하고 있다.

능력과 취미, 특기

프시케가 운용 중인 1번함 팡의 기술주임. 시릴과 비슷한 포지션이라고 보면 될 듯. 팡에도 생체 AI가 탑재되어 있기는 하나, 리사처럼 적극적이지 않은데다가, 애초에 신체도 없는 상태이기 때문에 시릴보다는 하는 일이 많다. 주로 함선의 유지 보수가 일. 취미는 낮잠자기이며, 특기는 멍때리기. 무려 국제 멍때리기 대회 수상자이다. 몰두하는 일이 있기는 한데, 레고 조립이다. 집이나 사무실에 레고만 수백가지 있다.

성격과 가치관

언제나 무표정하며, 무반응 그 자체. 항상 심드렁한 표정이며, 세상 만사가 귀찮은 표정이다. 세상 다 살아본 표정처럼 성격도 만사에 무관심한 성격. 하지만 이는 어찌 보면 상대에 대한 그녀의 배려이기도 하다. 자신이 타인에게 별로 관심이 없는 만큼 타인도 자신에게 관심을 기울이지 말아 달라는 소극적인 의사표시라고. 하지만 이러한 모습과는 달리 정이 많은 편이기도 하다. 한 번 정을 주면 맘이 약해져서 그런지 매사에 무관심하려고 노력하고 있다. 생각해보면 비정상인 집합소에 가까운 프시케에서 유일하다시피한 상식인.

가족 관계

독일에 아버지가 살고 있으며, 어머니는 미국에 살고 있다. 부모님은 사라가 태어나자 마자 이혼했기에 별 교류는 없다. 어릴 때부터 아버지와 함께 살았다.

과거 이력

독일 뮌헨에서 태어났으며, 대학도 뮌헨 공과대학교를 나왔다.

현재 역할

프시케의 기술주임이다. 별 문제 없이 유지되는 것을 보면 나름 우수한 모양이다. 생체 AI에도 큰 관심이 있는데, 이에 관해서도 연구 중인 듯. 프시케 내에서 유일하다시피한 일반인인지라, ASU 등 초능력자들이 상대하기 껄끄러울 때에도 대외 창구 같은 느낌으로 교섭을 맡기도 한다.

시즌별 행보(하위 항목으로 구분)

트리비아

* 본 작품 등장인물 중 가슴이 가장 크다. * 유대계 독일인이지만 별로 신경 쓰지 않는 듯하다. 그래도 종교를 묻는 란에는 꼬박꼬박 유대교라고 적고는 있다. * 프시케 내에서 유일한 일반인 포지션이다보니 길버트와 함께 동행해서 회담 자리에 나오는 경우가 잦다. 덕분에 ASU나 ITC에서는 프시케에서 그나마 말이 통하는 사람이라고 말하고 있다. * 시릴이 작업복이랑 이것 저것 주렁주렁 달고 나와 일을 하는데 반해, 사라는 아이패드 하나로 모든 일을 해결한다. AI에 대한 이해도가 높아 본인이 직접 하지 않아서 그런 듯. 덕분에 항상 깔끔한 옷 상태를 유지하고 있다. * 우연히 ASU 417팀의 프로파일을 본 적이 있는데, 황기원을 보고 이상형이라고 생각한 적이 있다고 한다.

참고자료

캐릭터 컨셉 일러스트

캐릭터 초안 (※확정안 아님)

캐릭터 모티브

4장 채널 파이프라인과 코덱

채널 파이프라인은 채널에서 발생한 이벤트가 이동하는 통로다. 이 통로를 통해서 이동하는 이벤트를 처리하는 클래스를 이벤트 핸들러라고 하며 이벤트 핸들러를 상속받아서 구현한 구현체들을 코덱이라고 한다.

4.1 이벤트 실행

4.2 채널 파이프라인

4.2.1 채널 파이프라인의 구조

채널은 일반적인 소켓 프로그래밍에서 말하는 소켓과 같다고 보는데 이 소켓에서 발생한 이벤트는 채널 파이프라인을 따라 흐른다. 채널에서 발생한 이벤트들을 수신하고 처리하는 기능은 이벤트 핸들러가 수행한다.

4.2.2 채널 파이프라인의 동작

initChannel 메서드는 클라이언트 소켓 채널이 생성될 때 자동으로 호출되는데 이때 채널 파이프라인의 설정을 수행한다. 부트스트랩에 설정한 ChannelInitializer 클래스의 initChannel 메서드 본체는 부트스트랩이 초기화될 때 수행되며 이때 서버 소켓 채널과 채널 파이프라인이 연결된다.

4.3 이벤트 핸들러

네티는 비동기 호출을 지원하는 두 가지 패턴을 제공한다. 첫 번째는 퓨처 패턴이며 두 번째는 리액터 패턴의 구현체인 이벤트 핸들러다. 이벤트 핸들러는 네티의 소켓 채널에서 발생한 이벤트를 처리하는 인터페이스다. 소켓 채널의 이벤트를 인터페이스로 정의하고 이 인터페이스를 상속받은 이벤트 핸들러를 작성하여 채널 파이프라인에 등록한다. 채널 파이프라인으로 입력되는 이벤트를 이벤트 루프가 가로채어 이벤트에 해당하는 메서드를 수행하는 구조다.

4.3.1 채널 인바운드 이벤트

네티는 소켓 채널에서 발생하는 이벤트를 인바운드 이벤트와 아웃바운드 이벤트로 추상화한다. 인바운드 이벤트는 소켓 채널에서 발생한 이벤트 중에서 연결 상대방이 어떤 동작을 취했을 때 발생한다. 예를들면 채널 활성화, 데이터 수신 등의 이벤트가 이에 해당한다.

channelRegistered 이벤트

채널이 이벤트 루프에 등록되었을 때 발생한다. 이벤트 루프는 네티가 이벤트를 실행하는 스레드로써 부트 스트랩에 설정한 이벤트 루프다.

channelActive 이벤트

channelRegistered 이벤트 이후에 발생한다. 이는 채널이 생성되고 이벤트 루프에 등록된 이후에 네티 API를 사용하여 채널 입출력을 수행할 상태가 되었음을 알려주는 이벤트다. 서버 또는 클라이언트가 상대방에 연결한 직후에 한 번 수행할 작업을 처리하기에 적합하다.

channelRead 이벤트

데이터가 수신되었음을 알려준다. 수신된 데이터는 네티의 ByteBuf 객체에 저장되어 있으며 이벤트 메서드의 두 번째 인자인 msg를 통해서 접근할 수 있다.

channelReadComplete 이벤트

데이터 수신이 완료되었음을 알려준다. channelRead 이벤트는 채널에 데이터가 있을 때 발생하고 채널의 데이터를다 읽어서 더 이상 데이터가 없을 때 channelReadComplete 이벤트가 발생한다.

channelInactive 이벤트

채널이 비활성화 되었을 때 발생한다. 이후 입출력 작업을 수행할 수 없다.

channelUnregistered 이벤트

채널이 이벤트 루프에서 제거되었을 때 발생한다. 이후 이벤트를 처리할 수 없다.

4.2.3 아웃바운드 이벤트

소켓 채널에서 발생한 이벤트 중에서 네티 사용자가 요청한 동작에 해당하는 이벤트를 말하며 연결 요청, 데이터 전송, 소켓 닫기 등이 이에 해당한다.

bind 이벤트

서버 소켓 채널이 클라이언트의 연결을 대기하는 IP 포트가 설정되었을 때 발생한다. bind 이벤트에서는 서버 소켓 채널이 사용중인 SocketAddress 객체가 인수로 입력된다. 즉 서버 소켓 채널이 사용하는 IP와 포트정보를 확인할 수 있다.

connect 이벤트

클라이언트와 소켓 채널이 서버에 연결되었을 때 발생한다. connect이벤트에서는 원격지의 SocketAddress 정보와 로컬 SocketAddress 정보가 인수로 입력된다.

disconnect 이벤트

클라이언트 소켓 채널의 연결이 끊어졌을 때 발생한다.

close 이벤트

클라이언트 소켓 채널의 연결이 닫혔을 때 발생한다.

write 이벤트

소켓 채널에 데이터가 기록되었을 때 발생한다.

flush 이벤트

소켓 채널에 대한 flush 메서드가 호출되었을 때 발생한다.

4.3.3 이벤트 이동 경로와 이벤트 메서드 실행

ChannelHandlerContext 인터페이스의 fireChannelRead 메서드를 호출하면 네티는 채널 파이프라인에 channelRead 이벤트를 발생시킨다.

4.3.4 코덱

네티에서 인코더는 전송할 데이터를 전송 프로토콜에 맞추어 변환 작업을 수행하고 디코더는 반대의 작업을 수행한다.

4.4 코덱의 구조

4.4.1 코덱의 실행 과정

네티의 코덱은 템플릿 메서드 패턴으로 구현되어있다.

4.5 기본 제공 코덱

base64 코덱

Base 64 인코딩 데이터에 대한 송수신을 지원하는 코덱이다. Base64란 '8비트 이진 데이터'를 '문자 코드에 영향을 받지 않는 공통 ASCII 영역의 문자로 이루어진 일련의 문자열'로 바꾸는 인코딩을 말한다.

bytes 코덱

바이트 배열 데이터에 대한 송수신을 지원하는 코덱이다.

compression 코덱

송수신 데이터의 압축을 지원하는 코덱이다.

http 코덱

HTTP 프로토콜을 지원하는 코덱으로서 하위 패키지에서 다양한 송수신 방법을 지원한다.

marshalling 코덱

마샬링이란 객체를 네트워크를 통해서 송신 가능한 형태로 변환하는 과정이다.

protobuf 코덱

구글의 프로토콜 버퍼를 사용한 데이터 송수신을 지원하는 코덱이다.

rtsp 코덱

RTSP는 오디오와 비디오 같은 실시간 데이터의 전달을 위해서 특수하게 만들어진 애플리케이션 레벨의 프로토콜이다.

SCTP 코덱

tcp가 아닌 sctp 전송 계층을 사용하는 코덱이다.

SPDY 코덱

구글의 SPDY 프로토콜을 지원하는 코덱이다.

string 코덱

문자열의 송수신을 지원하는 코덱이다.

serialization 코덱

자바의 객체를 네트워크로 전송할 수 있도록 직렬화와 역직렬화를 지원하는 코덱이다.

4.6 사용자 정의 코덱

항목 8 equals 메서드를 오버라이딩 할 때는 보편적 계약을 따르자

인스턴스의 동일 여부를 판정하는 equals 메서드의 오버라이딩은 간단한 것 같지만, 잘못되는 경우가 많아서 참담한 결과를 초래할 수 있다. 그런 문제를 피하는 가장 쉬운 방법은 equals 메서드를 오버라이드 하지 않고 상속받은 그래도 사용하는 것이다. 다음 조건 중 어느 하나라도 만족하면 그렇게 하는 게 좋다.

클래스의 각 인스턴스가 본래부터 유일한 경우. 인스턴스가 갖는 값보다는 활동하는 개체임을 나타내는 것이 더 중요한 스레드(Thread)와 같은 클래스가 여기에 해당된다. 그런 클래스들은 인스턴스가 갖는 값의 논리적인 비교는 의미가 없으며, 객체 참조가 같으면 동일한 것임을 알 수 있기 때문에 Object의 equals를 그냥 사용하면 된다.

두 인스턴스가 논리적으로 같은지 검사하지 않아도 되는 클래스의 경우. 예를 들어, java.util.Random 클래스에서는 두 개의 Random 인스턴스가 같은 난수열을 만드는지 확인하기 위해 equals 메서드를 오버라이딩 할 수 있었을 것이다. 그러나 그 클래스의 설계자는 클라이언트가 그런 기능을 원한다고 생각하지 않았다. 이런 경우 Object로부터 상속받은 equals를 그냥 쓰면 된다.

수퍼 클래스에서 equals 메서드를 이미 오버라이딩 했고, 그 메서드를 그대로 사용해도 좋은 경우. 예를 들어, Set 인터페이스를 구현하는 대부분의 클래스들은 AbstractSet에 구현된 eqauls를 상속받아 사용하며, List의 경우는 AbstractList로부터, Map의 경우는 AbstractMap에서 상속 받아 사용한다.

private 패키지 전용 클래스라서 이 클래스의 equals 메서드가 절대 호출되지 않아야 할 경우. 우연히 호출될 수 있는 그런 상황에서는 다음과 같이 equals 메서드를 반드시 오버라이딩해서 호출되지 않도록 해야 한다

그렇다면 Object.equals를 언제 오버라이드 해야 좋을까? 객체 참조만으로 인스턴스의 동일 여부를 판단하는 것이 아니라, 인스턴스가 갖는 값을 비교하여 논리적으로 같은지 판단할 필요가 있는 클래스로써, 자신의 슈퍼클래스에서 equals 메서드를 오버라이드하지 않았을 때이다. 일반적으로 값(value) 클래스가 여기에 해당된다. 이 클래스는 하나의 값을 나타내는 클래스로써, 예를들어 Integer이나 Date 같은 것이다. equals 메서드를 사용해서 이런 클래스의 객체들을 비교하는 프로그래머의 입장에서는 같은 객체의 참조 여부는 중요하지 않고 객체가 갖는 값이 논리적으로 같은지가 관심사이다.

equals 메서드를 오버라이드 할 필요가 없는 값 클래스가 있다. 그 중 하나는 각 값 당 최대 하나의 객체만 존재하도록 인스턴스 제어를 사용하는 클래스이다. 열거형이 그런류에 속하는데, 그런 클래스들의 경우는 논리적인 일치와 객체 참조 일치가 동일한 의미가 된다. 따라서 Object의 equals메서드가 논리적인 equals메서드의 기능을 하는 셈이다.

14장 해싱

14.1 해싱이란 무엇인가?

해싱(Hashing)은 정보를 최대한 빨리 저장하고 꺼내오는 기법이다. 최적의 검색을 수행하는 데 사용하고 심볼 테이블을 구현하는데 좋은 기법이다.

14.2 왜 해싱을 하는가?

시간복잡도 O(n)으로 단축하기 위해서, 평균 O(1)

14.3 해시 테이블 ADT

14.4 해싱을 이해하기

숫자의 경우 가능한 키의 집합이 무한하다(혹은 매우 크다). 거대한 배열을 만들어 카운터를 저장하는 것은 불가능하다. 결국 가능한 키들을 사용할 수 있는 장소 중 하나에 매핑해야한다. 다수의 키를 적절한 장소에 매핑하는 과정을 해싱이라고 한다.

14.5 해싱의 구성 요소

해싱과 관련된 4개의 주요 구성 요소들이 있다.

1) 해시 테이블

2) 해시 함수

3) 충돌(Collision)

4) 충돌 해결 기법

14.6 해시 테이블

해시 테이블은 배열의 일반화된 형태이다. 배열에서 우리는 키가 k인 항목을 배열의 k위치에 저장한다. 즉 주어진 키 k에 대해 키가 k인 항목을배열의 k번째 위치를 통해 찾는다는 것이다. 이를 Direct Addressing이라고 한다. 반면 해시 테이블 또는 해시 맵(map)은 키와 그에 연관된 값을 저장하는 데이터 구조이다. 해시 테이블은 해시 함수를 사용하여 키를 연관된 값에 할당한다. 일반저긍로 실제 저장되는 키의 개수가 가능한 키의 모든 개수에 비해 상대적으로 적을 때 해시 테이블을 사용한다.

14.7 해시 함수

해시 함수는 키를 인덱스로 변환할 때 사용된다. 이상적으로 해시 함수가 각 가능한 키를 고유한 슬롯 인덱스로 할당해야 하지만 실제로는 달성하기 어렵다.

해시 함수를 어떻게 선택할 것인가?
해시 테이블의 생성과 관련된 기본적인 문제들은 다음과 같다.

삽입된 객체들을 테이블에 균일하게 분배할 수 있도록 효율적인 해시 함수가 설계되어야 한다.

해시 인덱스가 해시 테이블에 이미 다른 객체가 삽입된 위치를 가리킬 때 또 다른 인덱스를 계산할 수 있는 효율적인 충돌 해결 알고리즘이 설계되어야 한다.

계산이 빨리 이루어지고, 테이블 안의 위치 범위 내의 값을 리턴하며 충돌을 최소화하는 해시 함수를 선택해야만 한다.

좋은 해시 함수의 특성
좋은 해시 함수는 다음과 같은 특성을 갖고 있다.

충돌 최소화

쉽고 빠른 계산

해시 테이블 안에 키를 균등하게 분배

키에서 제공하는 모든 정보를 사용

주어진 키 집합에 대해 높은 적재율(Load Factor)를 가져야 한다.

14.8 적재율

빈 해시 테이블이 아닌 해시 테이블에서의 적재율은 테이블에 저장된 항목의 개수를 테이블의 크기로 나눈 것이다. 적재율은 리해시(rehash)를 해야 할지 기존의 해시 테이블을 확장해야 할지 결정할 때 고려된다. 또한 해시 함수의 효율성을 계산할 때도 사용된다. 즉 해시 함수가 키들을 균등하게 분배하는지 여부를 알 수 있게 해준다.

적재윤 = 해시 테이블 안의 항목 개수 / 해시 테이블 크기

14.9 충돌

충돌은 두 개의 항목이 같은 장소에 저장되어 버리는 상황이다.

14.10 충돌 해결 기법들

대체 자소를 찾는 과정을 충돌 해결(Collision Resolution)이라고 한다. 해시 테이블에 충돌 문제가 있다고 하더라도 많은 경우에 검색 트리와 같은 다른 데이터 구조보다 훨씬 효율적이다. 많은 충돌 해결 기법이 있는데 가장 많이 쓰이는 것은 개방 번지화(Open Addressing)와 체인법(Chaining)이다.

직접 체인법(Direct Chaining) : 연결 리스트들의 배열

분리 체인법(Separate Chaining)

개방 번지화 : 배열에 기반한 구현

선형 탐사(Linear Probing) : 선형 검색

2차 탐사(Quadratic Probing) : 비선형 검색

이중 해싱(Double Hahsing) : 두 개의 해시 함수 사용

14.11 분리 체인법

체인법에 의한 충돌 해결은 연결 리스트 표현과 해시 테이블의 결합이다. 두 개 이상의 항목이 같은 장소로 해시되면 이 항목들은 체인이라고 부르는 단일 연결 리스트를 만든다.

14.12 개방 번지화

개방 번지화에서 모든 키는 해시 테이블 자체에 저장되는데, 개방 번지화는 닫힌 해싱이라고도 불린다. 이 기법은 탐사(Probing)에 기반하고, 충돌은 탐사에 의해 해결된다.

선형 탐사

각 탐사의 간격은 1로 고정된다. 선형 탐사(Linear Probing)은 해시 테이블을 원래의 해시 위치로부터 시작해서 순차적으로 검색한다. 어떤 위치가 정유되어 있으면 다음 위치를 검사한다. 필요하다면 테이블의 마지막 위치에서 첫 위치로 이동한다. 리해싱 함수는 다음과 같다.

rehash(key) = (n + 1) % tablesize

선형 탐사의 문제 중 하나는 테이블 항목들이 해시 테이블 안에서 뭉치는 경향이 있다는 것이다. 즉 테이블엔 연속적으로 점유된 위치 그룹이 있고 이를 클러스터링(Clustering)이라고 한다. 클러스터들은 서로 가까워질 수 있고 더 큰 클러스터로 병합될 수 있다. 그러므로 다른 부분엔 상대적으로 적은 항목들이 있어도 테이블의 한 부분은 매우 밀집될 수 있다. 클러스터링은 탐색 검사를 길게 만들기 때문에 전체적인 효율을 감소시킨다.

탐사도리 다음 위치는 스텝의 크기로 결정되는데 (1이 아닌) 다른 크기의 스텝도 가능하다. 스텝의 크기는 테이블의 크기에 상대적으로 소수적(prime)이어야 한다. 즉 최대공약수가 1이어야 한다. 결국 클러스터링은 큰 스텝 크기로는 해결할 수 없다.

2차 탐사

탐사의 간격은 해시 값에 비례해서 증가한다(그러므로 간격은 선형적으로 증가하고 인덱스들은 2차 함수로 표현된다). 2차 탐사 기법을 사용하면 클러스터링 문제가 사라진다. 2차 탐사에서는 원래의 해시 위치 i에서 시작한다. 어떤 위치가 점유되어 있으면, i+1^2, i+2^2, i+3^2, i+4^2 … 위치를 검사한다. 필요하다면 테이블의 마지막 위치에서 첫 위치로 이동한다. 리해싱 함수는 다음과 같다.

rehash(key) = (n+k^2)%tablesize

CHAPTER 4 클래스와 인터페이스

항목 13 클래스와 그 멤버의 접근성을 최소화하자

항목 14 public 클래스에서는 public 필드가 아닌 접근자(accessor) 메서드를 사용하자.

항목 15 가변성을 최소화 하자

불변 클래스는 자신의 인스턴스가 갖는 값을 변경할 수 없는 클래스이다. 각 인스턴스가 갖는 모든 정보는 그것이 생성될 때 제공되며, 객체로 살아있는 동안 변경되지 않는다. 불변 클래스를 만들 때는 다음 다섯 가지 규칙을 따르자.

1. 객체의 상태를 변경하는 그 어떤 메서드도 제공하지 않는다.

2. 상속(inheritance)을 할 수 없도록 하자. 실수건 고의건 서브 클래스에서 불변성을 저해하지 못하게 하기 위함이다. 일반적으로 클래스를 final로 지정하면 상속을 막을 수 있다. 물론 또 다른 방법이 있기는 하다.

3. 모든 필드를 final로 지정한다. 이렇게 하면 자바 시스템에서 확실하게 불변성을 지켜준다. 새로 생성된 불변 클래스 인스턴스의 참조가 스레드간의 동기화를 하지 않고, 하나의 스레드에서 다른 스레드로 호가실하게 전달되도록 하는데도 필요하다.

4. 모든 필드를 private으로 지정한다. 필드로 참조되는 가변 객체를 클라이언트가 직접 접근하여 객체의 내용을 변경하는 것을 막기 위함이다. 불변 클래스의 public final 필드에서 기본형 데이터 값이나 불변 객체의 참조를 갖는 것이 기술적으로는 가능하다. 그러나 향후에 그 클래스의 내부 구조를 변경하기 어렵기 때문에 바람직하지 않다.

5. 가변 컴포넌트의 직접적인 외부 접근을 막자. 만일 가변 객체를 참조하는 필드가 클래스에 있다면, 그 클래스의 클라이언트가 해당 가변 객체의 참조를 획득할 수 없게 하자. 즉, 클라이언트가 주는 객체 참조로 그런 필드를 초기화해서는 절대 안되며, 접근자 메서드에서 객체 참조를 반환해도 안 된다. 그대신 생성자와 접근자 메서드 및 readObject 메서드에서 해당 객체의 방어 복사본을 만들어 사용하도록 하자.

항목 16 가급적 상속(inheritance)보다는 컴포지션(composition)을 사용하자

메서드 호출과는 달리 상속은 캡슐화를 위배한다. 올바른 동작을 위해 서브 클래스는 자신의 수퍼 클래스가 구현하는 상세 내역에 의존한다. 이 문제점들을 피해갈 방법이 있다. 클래스를 확장 즉, 상속하는 대신 기존 클래스의 인스턴스를 참조하는 private 필드를 새로운 클래스에 둔다. 이런 식의 설계를 컴포지션이라 하는데, 그 이유는기존 클래스가 새 클래스의 컴포넌트로 포함되기 떄문이다. 새 클래스의 각 인스턴스 메서드에서는 포함된 기존 클래스 인스턴스의 대응되는 메서드를 호출하여 결과를 반환할 수 있다. 이것을 포워딩이라 하고 새 클래스의 메서드를 포워딩 메서드라 한다. 이렇게 하면, 새 클래스는 기존 클래스의 내부 구현에 종속되지 않고 강건하게 될 것이다.

더 구체적으로 이해하기 위해서 컴포지션과 포워딩 방법을 사용하는 InstrumentedHashSet 클래스를 살펴보자. 다음의 예시 코드는 두 부분으로 나누어져 있다. InstrumentedHashSet 클래스 코드 및 재사용 가능한 포워딩 클래스(포워딩 메서드만 갖고 있는) 코드였다.

항목 17 상속을 위한 설계와 문서화를 하자. 그렇지 않다면 상속의 사용을 금지시킨다.

항목 18 추상 클래스보다는 인터페이스를 사용하자

항목 19 타입을 정의할 때만 인터페이스를 사용하자

항목 20 태그(tagged) 클래스보다는 클래스 계층을 사용하자

항목 21 전략을 표현할 때 함수 객체를 사용하자

일부 언어에서는 함수 포인터(function pointer), 위임(delegate), 람다식, 또는 이와 유사한 기능들을 제공하여 프로그램에서 특점 함수의 호출을 저장하거나 전달할 수 있다. 자바는 함수 포인터를 제공하지 않는다. 그러나 객체 참조를 사용해서 유사한 효과를 얻을 수 있다. 일반적으로 객체의 메서드를 호출할 때는 그 객체에 대해 뭔가 처리가 행해진다. 그러므로 호출된 객체의 메서드에서 다른 객체의 메서드를 수행하도록 객체를 정의하는 것이 가능하다. 그런 메서드 하나만 달랑 외부에 제공하는 클래스의 인스턴스는 사실상 메서드 포인터의 역할을 한다. 그런 인스턴스를 함수 객체(function object)라고 한다.

항목22 static 멤버 클래스를 많이 사용하자

중첩 클래스(nested class)는 다른 클래스 내부에 정의된 클래스이다. 중첩 클래스는 외곽(enclosing) 클래스를 지원하는 목적으로만 존재해야 한다. 만일 어떤 중첩 클래스가 일부 다른 분야나 클래스에서도 유용하게 사용된다면 그 클래스는 독립적인 최상위 클래스가 되어야 한다. 중첩 클래스에는 4가지 종류가 있는데, static 멤버 클래스, static이 아닌 멤버 클래스, 익명(anonymous) 클래스, 지역(local) 클래스이다. 이들 모두를 내부 클래스(inner class)라 한다. 이 항목에서는 이런 종류의 중첩 클래스를 언제 왜 사용하는지 알려줄 것이다.

static 멤버 클래스는 가장 간단한 종류의 중첩 클래스로써, 다른 클래스의 내부에 선언되어 있고, 외곽 클래스의 모든 멤버들을 사용할 수 있는 일반 클래스라고 보면 된다. static 멤버 클래스의 용도 중 하나는 public 지원(helper) 클래스로써, 외곽 클래스와 함께 사용할 때만 유용하다.